% !TeX root = ../thesis.tex

\chapter{工程背景与设计条件}

\section{项目来源与工艺背景}

冷媒膨胀罐，隶属于100\text{kt/a}釜式法+200\text{kt/a}管式法LDPE/EVA联合装置。LDPE/EVA高压聚合工艺的循环冷却水系统在启停、负荷调节及事故工况下，冷媒温度波动引起介质体积变化，需设置膨胀罐以吸纳体积增量、平抑压力脉动并维持循环泵吸入条件\cite{guocheng2020}。

装置建于江苏省连云港市徐圩新区石化产业基地。连云港地处暖温带季风气候区，极端最高气温$38.5$℃，极端最低气温$-12.3$℃。设备露天布置，承受风载荷、地震载荷及环境温度交变作用，设计使用年限15年。



\section{设计依据与标准体系}

本设备按固定式压力容器进行设计、制造、检验与验收，遵循的标准体系如表 \ref{tab:main-standards} 所示。

\begin{table}[!htb]
  \centering
  \caption{设计遵循的标准体系}
  \label{tab:main-standards}
  \small\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
  \setlength{\tabcolsep}{7pt}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}c >{\centering\arraybackslash}X >{\centering\arraybackslash}X@{}}
    \toprule
    \textbf{序号} & \textbf{标准编号} & \textbf{标准名称} \\
    \midrule
    1  & GB/T 150.1～150.4—2024 & 压力容器（主设计标准） \\
    2  & TSG 21—2016           & 固定式压力容器安全技术监察规程 \\
    3  & GB/T 713.1—2023       & 承压设备用钢板和钢带 第1部分：碳钢和低合金钢 \\
    4  & GB/T 709—2019         & 热轧钢板和钢带的尺寸、外形、重量及允许偏差 \\
    5  & GB/T 25198—2024       & 压力容器封头 \\
    6  & NB/T 47065.1-5—2018   & 容器支座 \\
    7  & NB/T 47020～47027—2012 & 压力容器法兰、垫片、紧固件 \\
    8  & HG/T 20592～20635—2009 & 钢制管法兰、垫片和紧固件 \\
    9  & NB/T 11025—2022       & 补强圈 \\
    10 & HG/T 21514—2024       & 钢制人孔和手孔的类型与技术条件 \\
    11 & NB/T 47013.1～.14—2015 & 承压设备无损检测 \\
    12 & HG/T 20580—2020       & 钢制化工容器设计基础规范 \\
    13 & HG/T 20585—2020       & 钢制低温压力容器技术规范 \\
    14 & NB/T 47041—2014       & 塔式容器 \\
    15 & GB/T 37284—2019       & 压力容器中化学介质毒性危害和爆炸危险程度分类 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

原始工艺数据取自设备机械数据表。设计参数中内径、容积、压力、温度、腐蚀裕量等直接采用数据表给定值；结构型式、材料牌号、计算方法按GB/T 150—2024系列标准选取和确定。

\section{材料选型}

\subsection{壳体与封头材料}

壳体与封头为主承压元件，承受内压$0.80$MPa、外压 $0.1013$MPa及设计温度 $170$℃ 的联合作用，材料须在操作温度区间具备足够的强度、韧性和可焊性。根据设备数据表的推荐及GB/T 150.2—2024第4.1节\cite{gbt150-2024} 的选材原则，选用 Q345R 正火态压力容器用钢板，标准为GB/T 713.1—2023\cite{gbt713-1-2023}。

Q345R系Mn-Nb系低合金高强度结构钢，综合力学性能优良。其在设计温度 $170$℃下的许用应力$[\sigma]^t = 186$ MPa（板厚 $\le 16$mm 档），常温屈服强度$R_{\text{eL}} = 345$MPa，抗拉强度$R_m = 490 \sim 620$MPa，屈强比适中（$R_{\text{eL}}/R_m \approx 0.56 \sim 0.70$）。正火态交货保证细晶粒组织，韧脆转变温度低，最低允许使用温度 $-20$℃，覆盖本设备 MDMT $-15$℃的要求（见 \ref{sec:container-class} 节低温韧性评定），无需进行附加冲击试验\cite{hgt20585-2020}。

从工艺适应性角度，Q345R钢板冷卷及温卷成形性良好，在$14$mm板厚级别上无需中间退火即可完成筒节卷制和封头冲压。在焊接方面，Q345R碳当量$CE\le0.45\%$（按板厚及钢厂质保书控制），配套埋弧焊材料H10Mn2+ SJ101焊剂的熔敷金属强度匹配系数$1.0 \sim 1.15$，焊后无需消氢处理亦可获得合格焊接接头\cite{hgt20584-2020}。在耐蚀性方面，冷却水为常规淡水介质，对碳钢和低合金钢无明显腐蚀倾向，腐蚀裕量取$3.0$mm 足以覆盖15年设计寿命内的均匀腐蚀减薄。

\subsection{锻件材料}

公称直径$\ge$DN50的接管法兰选用16Mn Ⅲ级锻件（NB/T 47008—2017），其常温力学性能 ($R_{\text{eL}}\ge305$MPa, $R_m\ge 470$ MPa) 与 Q345R 母材匹配良好，可保证法兰颈部与接管对接焊的等强设计。DN50及以下小口径仪表接管及其配对法兰选用20号钢Ⅱ 级锻件，满足低压仪表管接头的常规强度要求。

\subsection{接管材料}

工艺接管及仪表接管统一选用20号钢无缝钢管，标准为 GB/T 6479—2023。20 号钢系优质碳素结构钢，在 $170$ ℃ 设计温度下许用应力 $[\sigma]^t_n \approx 140$ MPa，塑性好（断后伸长率 $\ge 24\%$），与 Q345R 壳体之间的异种钢焊接工艺成熟（焊接材料按低匹配原则选用 E5015/E5016 或 ER50-6 焊材）。接管壁厚均按内压圆筒公式校核后圆整为标准壁厚系列，具体计算见第 2 章开孔补强部分。

\subsection{裙座及附件材料}

裙座筒节承受设备自重、风载荷和地震载荷的组合作用，受力性质以轴向压缩为主。裙座材料采用 Q345R 钢板，原因有三：其一为与下封头同材，避免异种钢环焊缝引起的热影响区硬度梯度及焊后热处理差异；其二为 Q345R 常温强度高于 Q235B，在裙座壁厚（$\delta_{sk} = 12$ mm）级别上可提供更高的压杆稳定承载力和截面抗弯模量。基础环板同样取 Q345R，裙座筋板和盖板亦为 Q345R\cite{nbt47041-2014}。

防涡流挡板为罐内非承压构件，材质 Q345R，直接焊接于出口接管上方筒体内壁，焊接形式为双面角焊缝。吊耳、保温支撑圈等结构附件按 HG/T 21574—2018\cite{hgt21574-2018} 选取标准件，材质与壳体相容（Q345R 或 Q235B）。

\subsection{材料汇总}

各承压元件及主要结构件的材料规格与标准依据汇总于表 \ref{tab:material-summary}。

\begin{table}[!htb]
  \centering
  \caption{主要元件材料汇总}
  \label{tab:material-summary}
  \small\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
  \setlength{\tabcolsep}{8pt}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}l>{\centering\arraybackslash}X>{\centering\arraybackslash}X>{\centering\arraybackslash}X@{}}
    \toprule
    \textbf{元件名称} & \textbf{材料牌号} & \textbf{规格 / 标准} & \textbf{备注} \\
    \midrule
    筒体                   & Q345R（正火）& $\delta_n = 14$ mm / GB/T 713.1 & 主承压壳体 \\
    上封头                 & Q345R（正火）& EHA $1800 \times 14$ / GB/T 25198 & 标准椭圆封头 \\
    下封头                 & Q345R（正火）& EHA $1800 \times 14$ / GB/T 25198 & 标准椭圆封头 \\
    接管（DN $\ge 50$）     & 20 号钢       & GB/T 6479                      & 无缝钢管 \\
    接管（DN $< 50$）       & 20 号钢       & GB/T 6479                      & 仪表接管 \\
    法兰（DN $\ge 50$）     & 16Mn Ⅲ 锻件  & NB/T 47008                     & 带颈对焊法兰 \\
    法兰（DN $< 50$）       & 20 号钢 Ⅱ 锻件& NB/T 47008                     & 配对仪表法兰 \\
    人孔接管               & 20 号钢       & $\phi 610 \times 12$ / GB/T 6479 & 无缝钢管 \\
    人孔法兰 / 盖          & 16Mn Ⅲ 锻件  & NB/T 47008                     & 整体锻件 \\
    裙座筒节               & Q345R         & $\delta_{sk} = 12$ mm / GB/T 713.1 & 焊制圆筒 \\
    基础环板 / 筋板 / 盖板 & Q345R         & GB/T 713.1                     & 地脚螺栓座 \\
    防涡流挡板             & Q345R         & 十字形板                       & 非承压内件 \\
    吊耳                   & Q345R / Q235B & HG/T 21574                     & 顶部吊耳 \\
    紧固件                 & 35CrMoA（调质）& M24 $\sim$ M30                 & 等长双头螺柱 \\
    垫片                   & 柔性石墨复合  & HG/T 20606                     & 突面法兰用 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\section{操作介质与容器类别}

\subsection{操作介质与介质组别}

本设备操作介质为冷却水（冷媒），在装置正常运行时工作温度 $155$ ℃，设计温度 $170$ ℃。按 GB/T 37284—2019《压力容器中化学介质毒性危害和爆炸危险程度分类》\cite{gbt37284-2019}，冷却水属于无毒、不易燃介质，划入第二组介质\cite{tsg21-2016}。

\subsection{容器类别划分}
\label{sec:container-class}

依据 TSG 21—2016 附件 A 的分类准则，固定式压力容器按介质组别和压力-容积乘积划分为 Ⅰ、Ⅱ、Ⅲ 三类：


$$ PV = P \times V = 0.80 \times 5.5 = 4.4\ \text{MPa}\cdot\text{m}^3 $$


对照 TSG 21—2016 附件 A 第二组介质分类图，$PV = 4.4\ \text{MPa}\cdot\text{m}^3 < 50\ \text{MPa}\cdot\text{m}^3$，归属第 Ⅰ 类压力容器。本设备按 Ⅰ 类容器进行设计监管，A、B 类焊接接头允许按局部射线检测执行（检测比例 $\ge 20\%$ 且 $\ge 250$ mm），对应焊接接头系数 $\phi = 0.85$（详见第 2 章）。

\section{操作工况与设计条件}

\subsection{操作工况}

设备在两种操作工况下运行。正常操作工况：工作压力 $0.60$ MPa，工作温度 $155$ ℃；温水充液工况：工作温度 $100$ ℃，用于装置开工及检修后系统充液排气操作。此外，设备须具备全真空运行能力，以应对蒸汽冷凝造成系统负压的极端工况。

\subsection{设计条件的确定}

设计压力和设计温度在操作工况基础上附加裕量确定，依照 GB/T 150.1—2024 第 3.1 节的原则执行\cite{gbt150-2024}。

设计压力 $P = 0.80$ MPa 的确定：除覆盖正常操作压力 $0.60$ MPa 外，附加操作波动裕量 $0.20$ MPa 以保证压力安全阀的设定值与操作压力之间有合理的压差带；同时计入全真空外压条件，设备壳体须同时满足内压强度和外压稳定性的双重约束。

设计温度 $T = 170$ ℃ 的确定：正常操作最高工作温度 $155$ ℃，附加工艺波动裕量 $15$ ℃，取设计温度 $170$ ℃。该温度高于温水充液工况温度 $100$ ℃，故以 $170$ ℃ 作为各承压元件强度计算的统一金属设计温度。全真空工况对应金属温度 $100$ ℃（蒸汽冷凝工况），用于外压稳定性校核时弹性模量的取值。

最低设计金属温度（MDMT）$-15$ ℃ 按项目所在地极端最低气温 $-12.3$ ℃ 附加 $-2.7$ ℃ 裕量确定，用于材料低温韧性评定\cite{hgt20585-2020}。本 MDMT 高于 Q345R 正火态的最低允许使用温度 $-20$ ℃，材料低温韧性合格，无需额外进行冲击试验。

综合设备机械数据表和标准规范要求，本冷媒膨胀罐（22-V-1810）的全部设计参数汇总如表 \ref{tab:design-summary}。

\begin{table}[!htb]
  \centering
  \caption{设计参数汇总}
  \label{tab:design-summary}
  \small\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
  \setlength{\tabcolsep}{6pt}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}c >{\centering\arraybackslash}X >{\centering\arraybackslash}X@{}}
    \toprule
    \textbf{序号} & \textbf{参数名称} & \textbf{数值与说明} \\
    \midrule
    1  & 设备位号 / 名称             & 22-V-1810 / 冷媒膨胀罐 \\
    2  & 压力容器类别                & 第 Ⅰ 类（TSG 21—2016） \\
    3  & 操作介质 / 介质组别          & 冷却水（冷媒）/ 第二组介质，无毒、不易燃 \\
    4  & 工作压力（正常操作）         & $0.60$ MPa(g) \\
    5  & 设计压力                    & $0.80$ MPa(g)，含全真空要求（FV） \\
    6  & 工作温度                    & $155$ ℃（正常操作）/ $100$ ℃（温水充液） \\
    7  & 设计温度                    & $170$ ℃ \\
    8  & 全真空工况金属温度           & $100$ ℃ \\
    9  & 最低设计金属温度（MDMT）     & $-15$ ℃ @ $0.85$ MPa(g) \\
    10 & 罐体内径 $D_{\mathrm{i}}$              & $1800$ mm \\
    11 & 筒体圆筒段长度 $L$           & $1700$ mm（切线至切线，不含封头直边段） \\
    12 & 有效容积 $V$                 & $5.5$ m³ \\
    13 & 最大介质密度                & $1000$ kg/m³（满液校核工况） \\
    14 & 壳体/封头材料               & Q345R 正火钢板（GB/T 713.1—2023） \\
    15 & 接管材料                    & 20 号钢无缝钢管（GB/T 6479—2023） \\
    16 & 焊接接头系数 $\phi$          & $0.85$（A、B 类焊缝，局部 RT，检测比例 $\ge 20\%$） \\
    17 & 钢板厚度负偏差 $C_1$         & $0.30$ mm（GB/T 709—2019 B类偏差，固定下偏差$-0.30$ mm） \\
    18 & 腐蚀裕量 $C_2$               & $3.0$ mm（壳体/封头）；$2.0$ mm（裙座） \\
    19 & 设计使用年限                & 15 年 \\
    20 & 基本风压 $q_0$               & $450$ N/m²（连云港，50 年一遇，B 类粗糙度） \\
    21 & 抗震设防烈度 / 基本加速度    & 7 度 / $0.10g$ \\
    22 & 设计地震分组 / 场地类别      & 第一组 / Ⅱ 类 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

